## Сбор и аналитическая обработка информации о сетевом трафике
## Цель работы
1. Развить практические навыки использования современного стека инструментов сбора и аналитической обработки информации о сетевом трафике
2. Освоить базовые подходы блокировки нежелательного сетевого трафика
3. Закрепить знания о современных сетевых протоколах прикладного уровня
## Исходные данные
1. Персональный компьютер
2. Виртуальная машина Virtual Box
3. Образ Kali linux
4. Утилита Zeek
5. Программа Wireshark
6. Язык программирования Python
## Варианты решения задачи
### Вариант 1
1. Собрать сетевой трафик с помощью Wireshark
2. Выделить метаинформацию сетевого трафика с помощью утилиты Zeek
3. Собрать данные об источниках нежелательного трафика из общедоступных источников – https://github.com/StevenBlack
4. Написать программу на любом удобном языке (Python, bash, R и т.д.), которая подсчитывает процент нежелательного трафика в собранном на этапе 1 трафике.
### Вариант 2
- *Отличие от варианта 1 заключается в использовании другого ПО.*
1. Собрать и выделить метаинформацию сетевого трафика с помощью утилиты Zeek
2. Собрать данные об источниках нежелательного трафика из общедоступных источников – https://github.com/StevenBlack
3. Написать программу на любом удобном языке (Python, bash, R и т.д.), которая подсчитывает процент нежелательного трафика в собранном на этапе 1 трафике.
## Общий план выполнения
В ходе работы был использован первый вариант решения задачи.
## Содержание лабораторной работы
### Шаг 1
Для сбора сетевого трафика используем программу Wireshark. Выберем сетевой интерфейс (в данном случае eth0):
![image](l2/img/1.jpg)
По завершении сбора сохраняем результаты:
![image](l2/img/2.jpg)
### Шаг 2
Выделяем метаинформацию сетевого трафика с помощью утилиты Zeek. Для этого применим необходимую команду:
```
zeek -C -r ws.pcapng
```
После выполнения получим файлы логи. Нас интересует dns.log
![image](l2/img/3.jpg)
### Шаг 3
Пользуясь репозиторием https://github.com/StevenBlack, соберем данные об источниках нежелательного трафика и сохраним результаты в файл hosts.
![image](l2/img/4.jpg)
### Шаг 6
Напишем программу на Python, которая подсчитывает процент нежелательного трафика.
```py
import csv
if __name__ == "__main__":
    with open("dns.log") as dns_log:
        with open("hosts") as hosts:
            h_a = 0
            h_u = 0
            h_arr = []
            dns = csv.reader(dns_log, delimiter="\x09")
            for line in hosts:
                h_arr.append(line.strip())
            for line in dns:
                try:
                    h_a += 1
                    if line[9] in h_arr:
                        h_u += 1
                        print("Unwanted Host: " + line[9])
                except IndexError:
                    pass
            print("Unwanted Traffic Percentage: " + str(h_u * 100 / h_a) + "%")

```
## Оценка результата
После запуска программы были получены следующие результаты:
![image](l2/img/5.jpg)
## Вывод
Изучены основные инструменты для захвата и дальнейшего анализа трафика, такие как WireShark и Zeek.
